\unirsection{A fondo}

Los siguientes libros pueden servir de material de apoyo y para profundizar más en los contenidos de este tema.

\textbf{Nakahara, M. y Ohmi, T. Quantum Computing: From Linear Algebra to Physical Realizations. CRC Press, 2008.}

El capítulo 1 presenta los conceptos de espacios vectoriales y subespacios vectoriales, bases y dimensión, con énfasis en las aplicaciones a sistemas de cúbits. Es la referencia más directamente ligada a la motivación cuántica de este tema, y contiene numerosos ejemplos con $\C^2$ y $\C^{2^n}$.

\textbf{O'Neill, P. V. Matemáticas avanzadas para Ingeniería. Cengage Learning, 2012.}

El capítulo 7 explica los conceptos del tema de forma clara y con abundantes ejemplos, incluyendo cambios de base y subespacios definidos por ecuaciones. Especialmente recomendable para afianzar el cálculo con coordenadas y matrices de cambio de base.

\textbf{Yanofsky, N. S. y Mannucci, M. A. Quantum Computing for Computer Scientists. Cambridge University Press, 2019.}

El capítulo 2 introduce los vectores complejos y los espacios de Hilbert de dimensión finita desde una perspectiva orientada a la computación, con ejemplos explícitos de operaciones en $\C^2$ y $\C^4$. Su tratamiento informal y visual complementa bien el rigor de este tema.

\textbf{Axler, S. Linear Algebra Done Right (3.ª ed.). Springer, 2015.}

Los capítulos 1 y 2 proporcionan una exposición moderna y rigurosa de los espacios vectoriales, la independencia lineal y las bases, sin depender de determinantes. Recomendado para quienes deseen profundizar en los fundamentos teóricos más allá de los objetivos del curso.