\portada

\begin{esquemaExplorador}
  \temaEsquema{Transformaciones lineales}{
    \conceptoEsquema{Definición y propiedades}{}
    \conceptoEsquema{Núcleo e imagen}{$V/\ker(T) \cong \Ima(T)$}
    \conceptoEsquema{Inyectividad y sobreyectividad}{}
  }
  \temaEsquema{Operadores lineales}{
    \conceptoEsquema{Operadores como endomorfismos}{}
    \conceptoEsquema{Composición de operadores}{}
    \conceptoEsquema{Operador inverso}{}
  }
  \temaEsquema{Representación matricial}{
    \conceptoEsquema{Matriz asociada a una transformación}{$[T]$}
    \conceptoEsquema{Equivalencia matricial}{}
    \conceptoEsquema{Isomorfismo con matrices}{}
  }
  \temaEsquema{Matrices complejas}{
    \conceptoEsquema{Operaciones matriciales}{}
    \conceptoEsquema{Matrices especiales}{}
  }
  \temaEsquema{Diagonalización}{
    \conceptoEsquema{Polinomio característico}{$p_A(\lambda) = \det(A-\lambda I)$}
    \conceptoEsquema{Valores y vectores propios}{$vA = \lambda v$}
    \conceptoEsquema{Diagonalización espectral}{$A = PDP^{-1}$}
    \conceptoEsquema{Diagonalización SVD}{$A = U\Sigma V^\dagger$}
  }
\end{esquemaExplorador}

\unirsection{Ideas clave}

\subsection{Introducción y objetivos}

Los operadores lineales constituyen el puente conceptual entre la estructura algebraica abstracta de los espacios vectoriales y su representación computacional mediante matrices. En computación cuántica, este concepto es fundamental ya que las manipulaciones de estados cuánticos se realizan a través de operadores lineales.

La importancia de los operadores lineales en computación cuántica se refleja en múltiples aspectos:

\begin{itemize}
  \item Las \textbf{puertas cuánticas} son operadores unitarios que actúan sobre cúbits.
  \item La \textbf{evolución temporal} de sistemas cuánticos se describe mediante operadores unitarios.
  \item Los \textbf{observables cuánticos} son operadores hermitianos.
  \item Los \textbf{algoritmos cuánticos} se construyen como secuencias de operadores lineales.
\end{itemize}

En este tema desarrollaremos la teoría de transformaciones lineales entre espacios vectoriales complejos, con especial énfasis en los operadores (transformaciones de un espacio en sí mismo) y su representación matricial. Esta conexión entre conceptos abstractos y representaciones concretas es esencial para la implementación práctica de algoritmos cuánticos.

\begin{nota}
  En este tema, un espacio vectorial se entenderá como un espacio vectorial complejo de dimensión finita.
\end{nota}

\subsection{Transformaciones lineales}

\begin{defi}[Transformación lineal]
  Sean $V$ y $W$ espacios vectoriales. Una función $T: V \to W$ es una \textbf{transformación lineal} u \textbf{homomorfismo}, si para todo $u, v \in V$ y $\alpha, \beta \in \C$ se tiene que
  $$T(\alpha u + \beta v) = \alpha T(u) + \beta T(v)\,.$$
\end{defi}
El objetivo de esta definición es que la transformación respete la estructura algebraica de los espacios vectoriales, por lo tanto, puede también ser definida como una transformación que respete la suma y el producto por escalar.

\begin{prop}
  Una aplicación $T: V \to W$ entre espacios vectoriales es una transformación lineal si y solo si:
  \begin{enumerate}
    \item \textbf{Conserva la suma}. Para todo $u, v \in V$, se tiene que $T(u + v) = T(u) + T(v)$.
    \item \textbf{Conserva el producto por escalar}. Para todo $u \in V$ y $\alpha \in \C$, se tiene que $T(\alpha u) = \alpha T(u)$.
  \end{enumerate}
\end{prop}
\begin{proof}
  La conservación de la suma se cumple de la definición de transformación lineal, al tomar $\alpha = \beta = 1$. Por otro lado, la conservación del producto por escalar se cumple al tomar $\beta = 0$ y $v=0$.

  El recíproco se cumple pues al considerarse $\alpha u$ y $\beta v$ como vectores, aplicamos primero la conservación de la suma y luego la conservación del producto por escalar
  \[
    T(\alpha u + \beta v) = T(\alpha u) + T(\beta v) = \alpha T(u) + \beta T(v)\,.
  \]
\end{proof}

\begin{eje}[Transformaciones lineales básicas]
  \begin{enumerate}
    \item \textbf{Transformación identidad}: $I: V \to V$ definida por $I(v) = v$.

    \item \textbf{Transformación cero}: $O: V \to W$ definida por $O(v) = 0$.

    \item \textbf{Escalamiento}: Dado $\alpha \in \C$, $S_\alpha: \C^n \to \C^n$ definida por $S_\alpha(v) = \alpha v$.

    \item \textbf{Proyección}: $P: \C^3 \to \C^2$ definida por $P(x, y, z) = (x, y)$.
  \end{enumerate}
\end{eje}

Aunque es sencillo de comprobar, es interesante resaltar que toda aplicación lineal debe conservar el elemento nulo y el elemento opuesto.
\begin{align*}
  T(0)  & = T(0+0) = T(0) + T(0)\Rightarrow T(0) = 0\,. \\
  T(-v) & = T(-1\cdot v) = -T(v)\,.
\end{align*}

Una transformación lineal está completamente determinada por su acción en cualquiera de las bases del espacio vectorial sobre el que actúa. Por lo que no puede existir dos transformaciones lineales diferentes que actúen de la misma manera en una base.

\begin{prop}
  \label{prop:propiedadesTL}
  Si $T$ y $U$ son transformaciones lineales entre espacios vectoriales, y existe $\mathcal{B} = \{v_1, \ldots, v_n\}$ una base tal que $U(v_i) = T(v_i)$ para todo $i$, entonces $U = T$.
\end{prop}
\begin{proof}
  Si tenemos un vector $v=\sum_{i=1}^n \alpha_i v_i$, entonces
  \begin{align*}
    U(v) & = U\left(\sum_{i=1}^n \alpha_i v_i\right) = \sum_{i=1}^n \alpha_i U(v_i) = \sum_{i=1}^n \alpha_i T(v_i) = T\left(\sum_{i=1}^n \alpha_i v_i\right) = T(v)\,.
  \end{align*}
\end{proof}

\begin{defi}
  Sea $T: V \to W$ una transformación lineal. Diremos que $T$ es:
  \begin{itemize}
    \item \textbf{Monomorfismo} si es inyectiva.
    \item \textbf{Epimorfismo} si es sobreyectiva.
    \item \textbf{Isomorfismo} si es biyectiva. En este caso también se dice que los espacios vectoriales son isomorfos y se escribe como $V \cong W$.
  \end{itemize}
\end{defi}

\begin{defi}[Núcleo]
  Sea $T: V \to W$ una transformación lineal. Llamamos \textbf{núcleo (o kernel)} de $T$ a
  \[
    \Ker(T) = \{v \in V : T(v) = 0\}\,.
  \]
\end{defi}

\begin{eje}
  Considerar la aplicación $T: \C^3 \to \C^2$ definida por
  \[
    T\mqty(x\\ y\\ z) = \mqty(x + iy\\ 2x - z)\,.
  \]
  Para saber si es una transformación lineal, comprobamos que se cumple la definición.
  Sean $u = \mqty(x\\ y\\ z)$ y $v = \mqty(x'\\ y'\\ z') \in \C^3$ y $\alpha, \beta \in \C$. Entonces

  \begin{align*}
    T(\alpha u + \beta v) & = T\left(\alpha \mqty(x                              \\ y\\ z) + \beta \mqty(x'\\ y'\\ z')\right) \\
                          & = \mqty(\alpha x + \beta x' + i(\alpha y + \beta y') \\ 2(\alpha x + \beta x') - (\alpha z + \beta z')) \\
                          & = \mqty(\alpha (x + iy) + \beta (x' + iy')           \\ \alpha (2x - z) + \beta (2x' - z')) \\
                          & = \alpha \mqty(x + iy                                \\ 2x - z) + \beta \mqty(x' + iy'\\ 2x' - z') = \alpha T(u) + \beta T(v)\,.
  \end{align*}
  $T$ es un epimorfismo, pues dado $\mqty(a\\ b) \in \C^2$, existe $\mqty(x\\ y\\ z) \in \C^3$ tal que $T\mqty(x\\ y\\ z) = \mqty(a\\ b)$. Basta con tomar $x = a$, $y = 0$ y $z = 2a-b$.
  \[
    T\mqty(a\\ 0\\ 2a-b) = \mqty(a\\ b)\,.
  \]

  Sin embargo, $T$ no es un monomorfismo, pues
  \[
    T\mqty(0\\ 1\\ 0) = T\mqty(i\\ 0\\ -2i) = \mqty(i\\ 0)\,.
  \]
\end{eje}

La última igualdad del ejemplo, nos dice que si $T$ no es un monomorfismo, entonces existen vectores $v \neq 0$ y $v' \neq 0$ tales que $T(v) = T(v')$, pero por las propiedades lineales de $T$, es lo mismo que decir que $T(v-v') = 0$, y por lo tanto, $v-v' \in \Ker(T)$. Esta propiedad nos da una pista sobre la relación que existe entre el núcleo de una transformación lineal y la inyectividad de la misma.

\begin{prop}
  \label{prop:propiedadesKerMono}
  Una transformación lineal $T$ es inyectiva si y solo si $\Ker(T) = \{0\}$.
\end{prop}
\begin{proof}
  \begin{parts}
    \part[$\Rightarrow$] Sea $v \in \Ker(T)$, entonces $T(v) = 0 = T(0)$. Como $T$ es inyectiva, $v = 0$. Por lo tanto $\Ker(T) = \{0\}$.
    \part[$\Leftarrow$] Sea $u, v \in V$ tales que $T(u) = T(v)$. Entonces $T(u-v) = T(u) - T(v) = 0$. Como $\Ker(T) = \{0\}$, $u-v = 0$, y por lo tanto, $u = v$.
  \end{parts}
\end{proof}

\begin{prop}
  \label{prop:propiedadesKerIma}
  Sea $T: V \to W$ una transformación lineal. Entonces:
  \begin{enumerate}
    \item $\Ker(T)$ es un subespacio de $V$.
    \item $\Ima(T)$ es un subespacio de $W$.
  \end{enumerate}
\end{prop}
\begin{proof}
  Se deja al lector como ejercicio (~\ref{ex:propiedadesKerIma}).
\end{proof}

\begin{eje}[Cálculo de núcleo e imagen]
  Considerar la transformación $T: \C^3 \to \C^2$ definida por:
  \[
    T\mqty(x\\ y\\ z) = \mqty(x + iy\\ 2x - z)\,.
  \]
  \textbf{Núcleo:} Para obtener el núcleo de la transformación lineal, tenemos que resolver la ecuación obtenida al plantear la igualdad $T(v) = 0$.
  \begin{align}
    x + iy & = 0 \\
    2x - z & = 0
  \end{align}
  De la primera ecuación: $x = -iy$. De la segunda: $z = 2x = -2iy$. Por tanto
  $$
    \Ker(T) = \left\{\mqty(-iy\\ y\\ -2iy)\mid y \in \C\right\} = \text{gen}\left\{\mqty(-i\\ 1\\ -2i)\right\}\,.
  $$

  \textbf{Imagen:} Como $T$ es lineal, $\Ima(T) = \text{gen}\{T(e_1), T(e_2), T(e_3)\}$, donde $\{e_1, e_2, e_3\}$ es la base canónica de $\C^3$.
  \begin{align}
    T(e_1) & = \mqty(1 \\ 2), \\
    T(e_2) & = \mqty(i \\ 0), \\
    T(e_3) & = \mqty(0 \\ -1)\,.
  \end{align}
  Como $\mqty(1\\ 2) = -i\mqty(i\\ 0) - 2\mqty(0\\ -1)$ y los vectores $\mqty(i\\ 0)$ y $\mqty(0\\ -1)$ son linealmente independientes en $\C^2$
  \[
    \Ima(T) = \text{gen}\left\{\mqty(i\\ 0), \mqty(0\\ -1)\right\} = \C^2\,.
  \]
\end{eje}

Como vemos, una transformación lineal genera un subespacio que puede ser menor al espacio de llegada, y nos interesa saber cuanto nos falta para llenar dicho espacio.

\begin{theo}
  \label{th:descomposicion}
  Sea $T: V \to W$ una transformación lineal. Entonces:
  \begin{itemize}
    \item Existe $V^\prime \subseteq V$ tal que $V = \Ker(T) \oplus V^\prime$.
    \item Existe $W^\prime \subseteq W$ tal que $W = \Ima(T) \oplus W^\prime$.
    \item $V/\Ker(T) \cong \Ima(T)$.
  \end{itemize}
\end{theo}
\begin{proof}
  Las dos primeras afirmaciones ya se vieron en el tema anterior, y es que todo subespacio de un espacio vectorial tiene un complemento como suma directa.

  Para la tercera afirmación, vamos a definir una transformación lineal y demostrar que es biyectiva. Si denotamos por $[v]$ las clases de equivalencia módulo $\Ker(T)$, definimos $\hat{T}$ como
  \[
    \equationmaps{T}{V/\Ker(T)}{\Ima(T)}{[v]}{T(v)}\,.
  \]
  Primero veamos que $\hat{T}$ es inyectiva. Sean $[v], [v'] \in V/\Ker(T)$ tales que $\hat{T}([v]) = \hat{T}([v'])$.
  \begin{align*}
    \hat{T}([v]) = \hat{T}([v']) & \iff T(v) = T(v') \iff T(v-v') = 0       \\
                                 & \iff v-v' \in \Ker(T) \iff [v] = [v']\,.
  \end{align*}
  La sobreyectividad se obtiene directamente de la definición de imagen.
\end{proof}

Como consecuencia directa del Teorema~\ref{th:descomposicion} obtenemos el siguiente resultado fundamental.

\begin{theo}
  \label{th:dimension}
  Sea $T: V \to W$ una transformación lineal. Entonces
  \[
    \dim(V) = \dim(\Ker(T)) + \dim(\Ima(T))\,.
  \]
\end{theo}

Ya hemos visto las propiedades más importantes de las transformaciones lineales, vamos ahora a centrarnos en los operadores lineales.

\subsection{Operadores lineales}

\begin{defi}[Operador lineal]
  Un \textbf{operador lineal} o \textbf{endomorfismo} sobre un espacio vectorial $V$ es una transformación lineal $T: V \to V$. El conjunto de todos los operadores lineales de $V$ se denota $\mathcal{L}(V)$.
\end{defi}

Los operadores lineales tienen propiedades especiales debido a que el espacio de salida coincide con el de entrada, lo que permite realizar operaciones con ellos como la composición o la inversa.

Habitualmente se omite la característica de linealidad y se habla solo de operadores, pero no debemos nunca olvidar esta condición.

\begin{prop}
  \label{prop:propiedadesOperadores}
  Sean $R,S$ y $T\in\mathcal{L}(V)$ operadores lineales. La composición de operadores lineales satisface:
  \begin{enumerate}
    \item \textbf{Asociativa}. $(R \comp S) \comp T = R \comp (S \comp T)$.
    \item \textbf{Elemento neutro}. $\exists I \in \mathcal{L}(V)$ tal que $I \comp T = T \comp I = T$.
    \item \textbf{Distributiva}. $R \comp (S + T) = R \comp S + R \comp T$.
  \end{enumerate}
\end{prop}
\begin{proof}
  Se deja al lector como ejercicio (~\ref{ex:propiedadesOperadores}).
\end{proof}

\begin{theo}
  Un operador lineal $T$ es invertible en $\mathcal{L}(V)$ si y solo si es un isomorfismo.
\end{theo}
\begin{proof}
  \begin{parts}
    \part[$\Rightarrow$] Si $T$ es invertible, entonces existe $T^{-1} \in \mathcal{L}(V)$ tal que $T \comp T^{-1} = T^{-1} \comp T = I$.
    \begin{itemize}
      \item Para demostrar que $T$ es inyectiva, sean $v,w\in V$ tales que $T(v) = T(w)$. Entonces $T^{-1}(T(v)) = T^{-1}(T(w))$, lo que implica $v = w$.
      \item Para demostrar que $T$ es sobreyectiva, sea $v\in V$. Entonces $w = T^{-1}(v)$ cumple que $T(w) = T(T^{-1}(v)) = v$.
    \end{itemize}
    Como $T$ es biyectiva y lineal, es un isomorfismo.
    \part[$\Leftarrow$] Si $T$ es un isomorfismo, es en particular biyectiva y por definición existe $T^{-1}$ como aplicación. Veamos que $T^{-1}$ es lineal.

    Sean $v,w\in V$ y $\alpha\in\C$.
    \begin{align*}
      T^{-1}(\alpha v + \beta w) & = T^{-1}(\alpha T(T^{-1}(v)) + \beta T(T^{-1}(w))) \\
                                 & = T^{-1}(T(\alpha T^{-1}(v) + \beta T^{-1}(w)))    \\
                                 & = \alpha T^{-1}(v) + \beta T^{-1}(w)\,.
    \end{align*}
  \end{parts}
\end{proof}

Aplicando el Teorema~\ref{th:descomposicion} a operadores lineales obtenemos el siguiente resultado.
\begin{theo}
  Sea $T \in \mathcal{L}(V)$ un operador lineal, se cumple
  \[
    V = \Ker(T) \oplus \Ima(T)\,.
  \]
\end{theo}

\begin{eje}
  Sea $T: \mathbb{P}_4(\C) \to \mathbb{P}_4(\C)$ el operador lineal definido por
  \[
    T(a_4 x^4 + a_3 x^3 + a_2 x^2 + a_1 x + a_0) = (a_4 + a_3) x^3 + (a_3 - a_2) x^2 + (a_2 + a_1) x + (a_1 - a_0)\,.
  \]
  Para calcular una base de $\Ker(T)$ y $\Ima(T)$, veamos cual es la imagen de la base canónica:
  \[
    T(1) = - 1\,, \quad
    T(x) = x + 1\,, \quad
    T(x^2) = -x^2 + x\,, \quad
    T(x^3) = x^3 + x^2\,, \quad
    T(x^4) = x^3\,.
  \]
  Podemos comprobar que
  \[
    T(x^4) = T(x^3) + T(x^2) - T(x) - T(1)\,,
  \]
  y por tanto $T$ no es inyectiva. Como $T(1)$, $T(x)$, $T(x^2)$, $T(x^3)$ son linealmente independientes, forman una base de la imagen de $T$, tendremos que
  \[
    \dim(\Ker(T)) = \dim(\mathbb{P}_4(\C)) - \dim(\Ima(T)) = 5 - 4 = 1\,.
  \]
  Por tanto
  \[
    \Ker(T) = \mathrm{span}\{x^4 - x^3 - x^2 + x + 1\}\,.
  \]
  \[
    \mathbb{P}_4(\C)/x^4 - x^3 - x^2 + x + 1 \cong \mathbb{P}_3(\C)
  \]
\end{eje}

\subsection{Representación matricial de operadores lineales}

La representación matricial establece una correspondencia biyectiva entre operadores lineales y matrices, permitiendo cálculos computacionales eficientes.

\begin{defi}[Matriz de un operador lineal]
  Sea $T: V \to V$ un operador lineal. Dada la representación respecto de la base canónica de las imágenes de la base canónica
  \[
    T(e_j) = \sum_{k=1}^n a_{jk} e_k\,.
  \]

  La \textbf{matriz de} $T$ es
  \[
    [T] = \mqty(a_{11} & a_{21} & \cdots & a_{n1} \\ a_{12} & a_{22} & \cdots & a_{n2} \\ \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\ a_{1n} & a_{2n} & \cdots & a_{nn})\,.
  \]
\end{defi}

Puede darse una definición más amplia, considerando dos bases arbitrarias y estableciendo resultados sobre equivalencia de matrices, pero se aleja del objetivo de este curso.

\begin{eje}
  Sea $T: \C^3 \to \C^3$ definida por $T\mqty(x\\ y\\ z) = \mqty(x + iy\\ 2x\\ x - y)$.

  Usando las bases canónicas:
  \[
    T(e_1) = \mqty(1 \\ 2\\ 1) \,,    \quad
    T(e_2) = \mqty(i \\ 0\\ -1) \,,\quad
    T(e_3) = \mqty(0 \\ 0\\ 0)\,.
  \]
  Por tanto
  \begin{equation*}
    [T] = \mqty(1 & i & 0 \\ 2 & 0 & 0 \\ 1 & -1 & 0)\,.
  \end{equation*}
\end{eje}

Hemos visto, que todo operador lineal $T\in\mathcal{L}(V)$ puede representarse como una matriz cuadrada $A\in\C^{n\times n}$, donde $n=\dim(V)$. Pero el recíproco es claramente cierto, es decir, todo matriz cuadrada define un operador lineal.

Cada matriz compleja $A \in \mathcal{M}_n(\C)$ define naturalmente un operador lineal $T_A: \C^n \to \C^n$ mediante $T_A(v) = Av$. Esta correspondencia permite estudiar propiedades algebraicas de las matrices a través de la teoría de operadores, y viceversa.

\subsection{Valores y vectores propios}

\begin{defi}[Valor y vector propio]
  Sea $A \in \mathcal{M}_n(\C)$. Un escalar $\lambda \in \C$ es un \textbf{valor propio} de $A$ si existe un vector no nulo $v \in \C^n$ tal que
  $Av = \lambda v$.

  El vector $v$ se llama \textbf{vector propio} asociado al valor propio $\lambda$.
\end{defi}

Para obtener los valores propios de una matriz $A$, se resuelve el sistema $(A - \lambda I)v = 0$. Este sistema tiene soluciones no triviales si y solo si $\det(A - \lambda I) = 0$.

\begin{defi}[Polinomio característico]
  El \textbf{polinomio característico} de $A \in \mathcal{M}_n(\C)$ es
  \[
    p_A(\lambda) = \det(A - \lambda I)\,.
  \]
\end{defi}

\begin{prop}
  Los valores propios de $A\in\mathcal{M}_n(\C)$ son las raíces del polinomio característico $p_A(\lambda)$.
\end{prop}
\begin{proof}
  Sea $\alpha \in \C$ un valor propio de $A$. Entonces existe $v \in \C^n$ no nulo tal que $Av = \alpha v$, es decir que $(A - \alpha I)v = 0$.
  Esta es una ecuación lineal homogénea con solución no trivial, y por tanto con matriz asociada singular. Las matrices singulares tienen determinante cero, por lo tanto
  \[
    \det(A - \alpha I) = 0\iff p_A(\alpha) = 0\,.
  \]

  Como $\C$ es un campo algebraicamente cerrado, todo polinomio tiene raíces, por lo tanto todo polinomio característico tiene valores propios. En $\C$ toda matriz $A\in\mathcal{M}_n(\C)$ tiene $n$ valores propios.
\end{proof}

\begin{eje}
  Consideremos la matriz de Pauli $\sigma_z = \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & -1 \end{pmatrix}$, cuyo polinomio característico es

  \[
    p_{\sigma_z}(\lambda) = \det\begin{pmatrix} 1-\lambda & 0 \\ 0 & -1-\lambda \end{pmatrix} = (1-\lambda)(-1-\lambda) = \lambda^2 - 1\,.
  \]

  Los valores propios son $\lambda_1 = 1$ y $\lambda_2 = -1$.

  Ahora calculemos los vectores propios, primero para $\lambda_1 = 1$
  \[
    (\sigma_z - I)v = \begin{pmatrix} 0 & 0 \\ 0 & -2 \end{pmatrix}\mqty(v_1\\ v_2) = 0 \Rightarrow v_2 = 0\,.
  \]
  Por tanto, $\mqty(v_1 \\ 0)$ con $v_1 \neq 0$ es un vector propio de $\sigma_z$ asociado al valor propio $\lambda_1 = 1$.

  Los vectores propios para $\lambda_2 = -1$ son
  \[
    (\sigma_z + I)v = \begin{pmatrix} 2 & 0 \\ 0 & 0 \end{pmatrix}\mqty(v_1\\ v_2) = 0 \Rightarrow v_1 = 0\,.
  \]
  Por tanto, $\mqty(0\\ v_2)$ con $v_2 \neq 0$ es un vector propio de $\sigma_z$ asociado al valor propio $\lambda_2 = -1$.
\end{eje}

\begin{theo}[Diagonalización]
  \label{th:diagonalizacion}
  Una matriz $A \in \mathcal{M}_n(\C)$ es diagonalizable si y solo si los vectores propios asociados a los valores propios forman una base de $\C^n$. En tal caso, existe una matriz invertible $P$ tal que
  \[
    A = P^{-1}DP\,,
  \]
  donde $D$ es diagonal con los valores propios de $A$ en la diagonal y $P$ es la matriz cuyas fila $i$-ésima es el vector propio del valor propio $i$-ésimo de $A$.
\end{theo}

\begin{eje}
  Calculemos los valores propios y los vectores propios de la matriz de Pauli
  \[
    \sigma_x = \mqty(0 & 1 \\ 1 & 0)\,.
  \]
  El polinomio característico es
  \[
    p_{\sigma_x}(\lambda) = \det(\sigma_x - \lambda I) = \det\begin{pmatrix} -\lambda & 1 \\ 1 & -\lambda \end{pmatrix} = \lambda^2 - 1\,.
  \]
  Las raices de $p_{\sigma_x}(\lambda)$ son $\lambda_1 = 1$ y $\lambda_2 = -1$.

  Para $\lambda_1 = 1$ tenemos
  \[
    (\sigma_x - I)v = \begin{pmatrix} -1 & 1 \\ 1 & -1 \end{pmatrix}\mqty(v_1 \\ v_2) = 0 \Rightarrow v_1 = v_2\,.
  \]
  Por tanto, $\mqty(v_1 \\ v_2)$ con $v_1 \neq 0$ es un vector propio de $\sigma_x$ asociado al valor propio $\lambda_1 = 1$.

  Para $\lambda_2 = -1$ tenemos
  \[
    (\sigma_x + I)v = \begin{pmatrix} 1 & 1 \\ 1 & 1 \end{pmatrix}\mqty(v_1 \\ v_2) = 0 \Rightarrow v_1 = -v_2\,.
  \]
  Por tanto, $\mqty(v_1 \\ -v_1)$ con $v_1 \neq 0$ es un vector propio de $\sigma_x$ asociado al valor propio $\lambda_2 = -1$.

  La diagonalización de $\sigma_x$ es
  \[
    \sigma_x = \mqty(0 & 1 \\ 1 & 0) = \frac{1}{2}\mqty(1 & 1 \\ 1 & -1) \mqty(1 & 0 \\ 0 & -1) \mqty(1 & 1 \\ 1 & -1) = P^{-1}DP\,,
  \]
  donde $P = \mqty(1 & 1 \\ 1 & -1)$ y $D = \mqty(1 & 0 \\ 0 & -1)$.
\end{eje}

La diagonalización de una matriz, nos permite realizar ciertas operaciones de forma más sencilla. Por ejemplo, calcular potencias de una matriz, ya que si $A$ es diagonalizable, entonces $A = P^{-1}DP$, y por lo tanto
\[
  A^k = P^{-1}DPP^{-1}DP \cdots P^{-1}DP = P^{-1}D^kP\,.
\]
Elevar una matriz diagonal a una potencia, es elevar los elementos de la diagonal a esa potencia, cuya operación es simple.

\begin{eje}
  Calculemos $\sigma_x^n$.
  \begin{align*}
    \sigma_x^n & = P^{-1}D^nP = \frac{1}{2}\mqty(1 & 1              \\ 1 & -1) \mqty(1 & 0 \\ 0 & -1)^n \mqty(1 & 1 \\ 1 & -1)\\
               & = \frac{1}{2}\mqty(1              & 1              \\ 1 & -1) \mqty(1 & 0 \\ 0 & (-1)^n) \mqty(1 & 1 \\ 1 & -1)\\
               & = \frac{1}{2}\mqty(1              & 1              \\ 1 & -1) \mqty(1 & 1 \\ (-1)^n & (-1)^{n+1})\\
               & = \frac{1}{2}\mqty(1+(-1)^n       & 1 + (-1)^{n+1} \\ 1 - (-1)^n & 1 - (-1)^{n+1})\,.
  \end{align*}
  Si $n$ es par
  \[
    \sigma_x^n = \frac{1}{2}\mqty(1+(-1)^n       & 1 + (-1)^{n+1} \\ 1 - (-1)^n & 1 - (-1)^{n+1}) = \mqty(1 & 0 \\ 0 & 1) = I\,,
  \]
  y si $n$ es impar
  \[
    \sigma_x^n = \frac{1}{2}\mqty(1+(-1)^n       & 1 + (-1)^{n+1} \\ 1 - (-1)^n & 1 - (-1)^{n+1}) = \mqty(0 & 1 \\ 1 & 0) = \sigma_x\,.
  \]
\end{eje}

\begin{defi}[Diagonalización espectral]
  Sea $A \in \mathcal{M}_n(\C)$ una matriz diagonalizable. Diremos que $A$ es \textbf{diagonalizable espectral} cuando tiene $n$ valores propios distintos. Llamaremos \textbf{espectro} de $A$ al conjunto de sus valores propios ordenados de mayor a menor.
\end{defi}

\begin{eje}
  Consideremos la matriz de Hadamard $H = \frac{1}{\sqrt{2}}\begin{pmatrix} 1 & 1 \\ 1 & -1 \end{pmatrix}$.
  Si calculamos su polinomio característico tenemos
  \[
    p_H(\lambda) = \det(H - \lambda I) = \begin{vmatrix} \frac{1}{\sqrt{2}}-\lambda & \frac{1}{\sqrt{2}} \\ \frac{1}{\sqrt{2}} & -\frac{1}{\sqrt{2}}-\lambda \end{vmatrix} = (\frac{1}{\sqrt{2}}-\lambda)(-\frac{1}{\sqrt{2}}-\lambda) - \frac{1}{2} =  \lambda^2 - 1\,.
  \]

  Los valores propios son $\lambda_1 = 1$ y $\lambda_2 = -1$.

  Para $\lambda_1 = 1$ tenemos
  \[
    (H - I)v = \begin{pmatrix} \frac{1-\sqrt{2}}{\sqrt{2}} & \frac{1}{\sqrt{2}} \\ \frac{1}{\sqrt{2}} & \frac{-1-\sqrt{2}}{\sqrt{2}} \end{pmatrix}\mqty(v_1\\v_2) = 0 \Rightarrow \begin{cases}
      v_1(1-\sqrt{2}) + v_2 = 0 \\
      v_1 - v_2(1+\sqrt{2}) = 0\,.
    \end{cases}
  \]
  Por tanto, $\mqty(1+\sqrt{2}\\ 1)$ es un vector propio de $H$ asociado al valor propio $\lambda_1 = 1$.

  Para $\lambda_2 = -1$ tenemos
  \[
    (H + I)v =\begin{pmatrix} \frac{1+\sqrt{2}}{\sqrt{2}} & \frac{1}{\sqrt{2}} \\ \frac{1}{\sqrt{2}} & \frac{-1+\sqrt{2}}{\sqrt{2}} \end{pmatrix}\mqty(v_1\\ v_2) = 0 \Rightarrow \begin{cases}
      v_1(1+\sqrt{2}) + v_2 = 0 \\
      v_1 + v_2(-1+\sqrt{2}) = 0\,.
    \end{cases}
  \]
  Por tanto, $\mqty(1-\sqrt{2}\\ 1)$ es un vector propio de $H$ asociado al valor propio $\lambda_2 = -1$.

  Por el teorema de la diagonalización tenemos que
  \[
    H = \frac{1}{2\sqrt{2}}\begin{pmatrix} 1 & -1 \\ -1+\sqrt{2} & 1+\sqrt{2} \end{pmatrix}\begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & -1 \end{pmatrix}\begin{pmatrix} 1+\sqrt{2} & 1 \\ 1-\sqrt{2} & 1 \end{pmatrix}\,.
  \]
  Ademas $H$ es una matriz diagonalizable espectral, ya que tiene $2$ valores propios distintos con espectro $\{1, -1\}$.
\end{eje}

\subsection{Espacios de operadores}

El estudio de los operadores lineales no se limita a sus propiedades individuales. El conjunto de todos los operadores lineales definidos sobre un espacio vectorial forma, a su vez, un nuevo espacio vectorial. Esta estructura permite sumar operadores y multiplicarlos por escalares, extendiendo las herramientas del álgebra lineal al propio conjunto de transformaciones. En el contexto de la computación cuántica, esta perspectiva es esencial para comprender la estructura del espacio de observables y las operaciones permitidas sobre ellos.

\begin{prop}
  El conjunto $\mathcal{L}(V)$ de todos los operadores lineales en un espacio vectorial $V$ forma un espacio vectorial con las operaciones:
  \begin{itemize}
    \item $(S + T)(v) = S(v) + T(v)$
    \item $(\alpha T)(v) = \alpha T(v)$
  \end{itemize}
\end{prop}

\begin{theo}[Correspondencia entre operadores lineales y matrices]
  La representación matricial establece un isomorfismo de espacios vectoriales
  $$\mathcal{L}(V) \cong \C^{n^2}\cong \mathcal{M}_n(\C)\,,$$
  donde $\dim(V) = n$.

  Además, si $S, T\in\mathcal{L}(V)$ son operadores lineales, entonces
  $$[T \comp S] = [T][S]\,.$$
\end{theo}

\begin{eje}[Base del espacio de operadores en $\C^2$]
  Una base para $\mathcal{L}(\C^2)$ la podemos encontrar a partir de la base canónica del espacio vectorial de las matrices $\mathcal{M}_2(\C)$, que está dada por las matrices:
  \[
    E_{11} = \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 0 \end{pmatrix}, E_{12} = \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 0 & 0 \end{pmatrix}, E_{21} = \begin{pmatrix} 0 & 0 \\ 1 & 0 \end{pmatrix}, E_{22} = \begin{pmatrix} 0 & 0 \\ 0 & 1 \end{pmatrix}.
  \]
  Recordando la correspondencia entre matrices y operadores lineales, obtenemos que una base para $\mathcal{L}(\C^2)$ está dada por los operadores $T_{ij}$ definidos por:
  \[
    T_{ij}(v) = E_{ij}v\,.
  \]
  Cualquier operador $T \in \mathcal{L}(\C^2)$ se puede escribir como
  \[
    T = \sum_{i,j=1}^2 t_{ij} T_{ij}\,.
  \]
\end{eje}

\begin{defi}
  Sea $V$ un espacio vectorial y $U,W$ dos subespacios vectoriales $\V$ tal que \(V = U\oplus W\). Sea \(v \in V\) como suma de \(v = u + w\) para \(u \in U,\ w \in W\).  Al vector \(u\) se le llama la \textbf{proyección} de $v$ en \(U\).
\end{defi}

\begin{eje}
  Usando coordenadas y considerando en \(\mathbb{C}^{3}\) los subespacios
  \[
    U = \set{(x,y,z) \in \mathbb{C}^{3} \mid x + y + z = 0}
  \]
  y
  \[
    W = \set{(x,y,z) \in \mathbb{C}^{3} \mid x = y = z}.
  \]
  Podemos ver que \(U \cap W = \{0\}\) por lo que la suma es directa.
  Además, como \(\dim(U) = 2\) y \(\dim(W) = 1\), tenemos que \(\dim(U) + \dim(W) = 3 = \dim(\mathbb{C}^{3})\), por lo que \(\mathbb{C}^{3} = U \oplus W\).

  Por último, consideremos el vector \(v = (2,3,-2)\). Podemos escribirlo como suma de un vector de \(U\) y otro de \(W\):
  \[
    v = (2,3,-2) = (1,2,-3) + (1,1,1)
  \]
  donde \((1,2,-3) \in U\) y \((1,1,1) \in W\).
  Así, la proyección de \(v\) en \(U\) es \((1,2,-3)\) y la proyección de \(v\) en \(W\) es \((1,1,1)\).
\end{eje}

\begin{prop}
  Sea $V$ un espacio vectorial y $S=\{v_1, v_2, \ldots, v_k\}$ un conjunto de vectores en $V$ linealmente independientes. Entonces, el subespacio generado por $S$ es suma directa de los subespacios generados por cada vector individualmente, es decir
  \[
    \text{gen}(S) = \text{gen}(v_1) \oplus \text{gen}(v_2) \oplus \cdots \oplus \text{gen}(v_k)\,.
  \]
\end{prop}

Y por último, para terminar el estudio de como descomponer un espacio vectorial en subespacios, nos falta un resultado de extensión

\begin{prop}
  Sea $V$ un espacio vectorial y $U$ un subespacio vectorial de $V$. Existe un único subespacio vectorial $W$ de $V$ con la propiedad
  \[
    V = U \oplus W\,.
  \]
\end{prop}

En los siguientes temas, daremos más detalles sobre como construir estos subespacios y que propiedades deben cumplir, así como obtener aquellos subespacios que nos permita obtener una representación sencilla de un espacio cuántico en un espacio vectorial.
